\section{相关工作与文献综述}

截至 2026 年 4 月 28 日，围绕“在短语音中检测特定语音单位”的公开文献大致已经形成三条主线：第一类是基于短时频谱、filter bank 或 MFCC 的传统声学特征与统计建模；第二类是面向关键词检测的小模型深度网络；第三类是以自监督预训练语音表示为前端、再配轻量分类器或开放词表检测器的现代迁移路线。对本文最相关的问题不是大词汇量连续语音识别，而是：在 1 秒左右的短语音里，怎样稳定判断某个浊辅音是否出现，以及这种判断究竟应该建立在整词统计、局部时频模式，还是更细粒度的 phone-level 表示之上。

\subsection{传统声学特征与序列模型}

传统语音识别的第一条成熟路线，是先把波形切成短时帧，再把每帧映射到更稳定的谱包络表示。Davis 和 Mermelstein 的工作系统比较了多种参数化语音表示，并奠定了 mel-frequency cepstral coefficients（MFCC）作为经典特征的地位\cite{davis1980}。随后，Rabiner 对隐马尔可夫模型（HMM）在语音识别中的建模方法做了系统总结，明确了“帧级声学特征 + 状态转移约束”的标准范式\cite{rabiner1989}。这条路线的核心优点是解释性强，能够清楚区分“前端表示是否保留了辅音线索”和“后端判别器是否利用好了这些线索”。

对本文这种“浊辅音是否存在”的任务来说，传统方法最重要的启发有两点。第一，整词 FFT 往往会把短暂的辅音释放段和后续元音能量混在一起，因此必须退回到短时谱、filter bank 或 MFCC 这类逐帧表示。第二，如果目标从 word-level presence 进一步收紧到真正的 phone-level detection，那么单纯的整词模板匹配就不够了，往往需要显式的时间对齐或序列模型。Wilkinson 和 Russell 在 TIMIT 上把 formant frequency 与 MFCC 做置信度加权融合，说明即使是在传统管线里，只要标签粒度足够细，辅音识别也会显著受益于更贴近发音机制的局部声学线索\cite{wilkinson2002}。

因此，从文献角度看，本文当前采用的“短时频谱 $\rightarrow$ 40 维 filter bank $\rightarrow$ 模板相关 + 自相关阈值”的课程基线并不落后于问题本身，它恰好属于最经典、最可解释的一类方法。它的主要局限不在于“没有用 AI”，而在于当前标签仍是 word-level presence label，导致模板法看到的是整词统计模式，而不是真正对齐到辅音边界的 phone token。

\subsection{面向关键词检测的小模型深度网络}

随着移动端语音入口兴起，文献很快从 HMM/DTW 过渡到 small-footprint keyword spotting（KWS）。Chen、Parada 和 Heigold 在 2014 年给出了小模型 DNN 关键词检测器，目标就是在严格算力预算下完成短语音分类\cite{chen2014kws}。Sainath 和 Parada 随后表明，CNN 在同类任务上可以用更少参数获得更低的 false reject rate，因为卷积层比全连接网络更能保留局部时频结构\cite{sainath2015}。再往后，Arik 等人把卷积层与循环层结合成 CRNN，在低延迟条件下继续提升鲁棒性\cite{arik2017}。这些工作说明：一旦任务输入固定为 1 秒左右的短音频，最有效的改进通常不是堆叠更复杂的手工统计量，而是让模型直接在 log-mel 或 spectrogram 上学习局部时间-频率模式。

与这些模型同步成熟的是标准化数据集。Warden 发布的 Speech Commands 数据集为 limited-vocabulary speech recognition 提供了可复现基准，并强调了关键词检测与连续语音识别在数据组织和评价方式上的差异\cite{warden2018}。这条数据集路线直接催生了后续大量 CNN、残差网络和轻量时序模型。到 2021 年，Berg、O'Connor 和 Cruz 提出的 Keyword Transformer（KWT）进一步表明，即使不依赖额外预训练，纯 self-attention 结构也可以在关键词检测任务上超过若干更复杂的卷积/循环混合模型\cite{berg2021}。

这部分文献与本文当前实验设置的对应关系非常直接。本文已经把 AI 分支收敛到 MLP 和 CNN 两条线，其中 CNN 明显优于 MLP，本质上正符合上述 KWS 文献的共同结论：如果标签仍是 utterance-level 或 word-level，那么保留二维时频局部结构的模型通常优于把特征先压成单个统计向量后再分类。换句话说，当前报告里“课程模板法 < MLP < CNN”的结果不是偶然现象，而是与过去十年短语音检测文献的主流趋势一致。

\subsection{自监督预训练与当前前沿方向}

近几年的主流变化，不再只是把 CNN 换成更深的 CNN，而是把自监督预训练语音表示接到下游检测任务前面。wav2vec 2.0 证明了只用未标注语音做表示学习，再用少量标注数据微调，就能得到很强的下游语音识别性能\cite{baevski2020}。HuBERT 进一步把 masked prediction 和离散 hidden unit 结合起来，专门针对语音序列中“单位未知、长度可变、边界不显式”的问题学习表示\cite{hsu2021hubert}。WavLM 则把说话人信息、语音内容和更广泛的全栈语音任务统一到同一套预训练框架里，使同一个编码器更容易迁移到识别、检索和判别类任务\cite{chen2022wavlm}。

对于资源受限的关键词检测场景，文献并没有简单地把大模型整套搬上设备，而是开始探索“强前端 + 轻后端”的折中。Gao 等人在 2023 年把自监督语音表示与 33 万参数级别的轻量 Transformer 结合，用于 Google Speech Commands v2 的关键词检测，并报告了相对从头训练更好的分类效果\cite{gao2023}。这说明在小样本或标签较粗的任务上，自监督前端最有价值的地方并不是直接替换掉所有后端结构，而是先把对发音方式、共振峰走向和时序变化更稳的表示学出来，再交给很小的分类头去完成判别。

更靠近“现在的 algorithm”的一条新线，是 open-vocabulary keyword spotting。Kim 和 Hwang 在 2025 年提出基于 W-CTC forced alignment 的流式开放词表关键词检测管线，不再要求预先构造词级对齐数据，而是让系统在端到端框架中直接学习声学编码与文本目标之间的对齐\cite{kim2025}。对本文任务而言，这类方法的意义不在于马上照搬整套系统，而在于它提示了一个方向：如果后续要从“判断一个字母是否出现在某个词里”升级到“在任意词或短句中定位这个辅音出现的位置”，那么 CTC 或 forced alignment 思路会比单纯的整词二分类更合适。

综合这些文献，可以把截至 2026 年春季的代表性算法演进概括为：\textbf{MFCC/HMM 等可解释前端与序列模型}，\textbf{CNN/CRNN/Transformer 等小模型判别器}，以及 \textbf{自监督预训练编码器 + 轻量下游头 + 对齐机制}。其中第二条和第三条，是当前公开文献里最值得继续追踪的主流方向。

\subsection{对本文项目的直接启示}

把以上文献放回本文的具体任务，可以得到四个直接结论。第一，当前课程模板法仍然有保留价值，因为它对应的是最经典、最可解释的声学模板路线，适合说明 /b/、/d/、/l/、/n/ 在 log-mel 空间里的可见差异\cite{davis1980,rabiner1989}。第二，如果继续维持 600 词、1 秒整词、word-level presence label 这一设置，那么 CNN 甚至 KWT 一类的小模型判别器，会比继续手工扩展统计特征更自然\cite{sainath2015,berg2021}。第三，如果项目下一步希望真正回答“某个浊辅音在时域上出现在哪里”，就必须把标签粒度推进到 phone-level，并考虑 TIMIT、forced alignment 或 CTC 这类时间对齐路线\cite{wilkinson2002,kim2025}。第四，如果数据规模继续扩大，但人工标注粒度仍有限，那么 wav2vec 2.0、HuBERT、WavLM 这类自监督前端将是比重新设计手工特征更有潜力的升级方向\cite{baevski2020,hsu2021hubert,chen2022wavlm,gao2023}。

因此，本文当前“课程方法作为可解释基线，CNN 作为更强判别器”的结构，与现有文献是相容的；真正尚未完成的，不是再证明一次 CNN 比模板法更强，而是把任务从 \textbf{word-level presence detection} 稳定推进到 \textbf{phone-aware detection or localization}。这也是相关工作对本文最重要的约束。
