\section{问题定义、设置与评价指标}

设第 $i$ 条语音为 $x_i[n]$，采样率统一为 $16$ kHz，长度统一到 $1$ s。标签集合为
\[
C=\{g,b,d,z\}, \qquad y_i\in\{0,1\}^{|C|}.
\]
本文关注的是 /g/、/b/、/d/、/z/ 是否在词首出现。对任一类别 $c\in C$，都可以把任务理解为“词首是否为 $c$”的一对多检测；由于当前数据构造只保留四类目标词首浊辅音，且每条语音恰好对应其中一类，四个检测器在统计上互斥，因此同一问题也可以写成单标签四分类。当四个类别分数同时偏低时，含义是样本对这四种词首假设都缺少支持；在本文的封闭集测试中，每个样本都属于 $C$ 中某一类，因此最终报告采用独占式解码。

在这一设置下，每个方法先输出分数向量 $s_i\in\mathbb{R}^{|C|}$，再解码成预测标签 $\hat y_i$。由于所有样本都满足 $\sum_c y_{i,c}=1$，正式评测时使用
\[
\hat c_i=\arg\max_{c\in C}s_{i,c},\qquad
\hat y_{i,c}=\mathbf{1}[c=\hat c_i].
\]
各类别阈值仍在验证集上估计，使每个分数 $s_{i,c}$ 同时保留一对多检测的解释；测试表中的结果则统一按上述单标签四分类方式汇报。

所有方法使用同一份 train/dev/test 划分。训练集只用于估计模板或训练模型；验证集只用于选择超参数、阈值和早停；测试集只在最后计算指标。本文没有人工切分音素片段，因此所有方法都必须从整词音频中自行定位词首附近的证据。

\subsection{本文使用的测试指标}

记测试集大小为 $N$，标签数为 $K=|C|$。按标签位准确率（label-wise accuracy）按标签位逐一比较：
\[
\mathrm{LabelAcc}
=\frac{1}{NK}\sum_{i=1}^{N}\sum_{c\in C}\mathbf{1}[\hat y_{i,c}=y_{i,c}].
\]
它等价于 $1$ 减去 Hamming loss。这个指标会同时奖励真阳性和真阴性，所以在单标签任务里数值会高于完全匹配准确率。

完全匹配准确率（exact-match accuracy）要求整条样本的标签向量完全一致：
\[
\mathrm{ExactMatch}
=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\mathbf{1}[\hat y_i=y_i].
\]
在本文的一热标签设置下，它就是普通四分类准确率，也是最直接的主指标。

对每个标签 $c$，先定义
\[
P_c=\frac{TP_c}{TP_c+FP_c},\qquad
R_c=\frac{TP_c}{TP_c+FN_c},\qquad
F1_c=\frac{2P_cR_c}{P_c+R_c}.
\]
宏平均 F1（macro-F1）是四个标签 F1 的平均：
\[
\mathrm{MacroF1}=\frac{1}{K}\sum_{c\in C}F1_c.
\]
它不按样本数加权，适合观察 /g/、/b/、/d/、/z/ 是否有某一类被明显牺牲。

微平均 F1（micro-F1）先把所有标签位的 $TP$、$FP$、$FN$ 汇总，再计算 F1：
\[
\mathrm{MicroF1}
=\frac{2\sum_c TP_c}{2\sum_c TP_c+\sum_c FP_c+\sum_c FN_c}.
\]
样本平均 F1（samples-F1）则先在每条样本上算 F1，再对样本取平均：
\[
\mathrm{SamplesF1}
=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}
\frac{2|Y_i\cap \hat Y_i|}{|Y_i|+|\hat Y_i|}.
\]
因为本文的真实标签和预测标签都恰好只选一个类别，micro-F1、samples-F1 和 exact-match 会给出相同数值。报告仍保留这几个指标，以便和 label-wise accuracy、分标签 F1 一起观察不同方法在整体判别和单类稳定性上的差异。

本文依次比较三类方法。首先介绍短时 FFT 模板方法；随后介绍利用更强频谱表示和局部检测策略的基于 AI 的重实现方法；最后给出 MLP 和 CNN 两种神经网络对照，以比较不同方法在同一数据集上的表现。
